# Présentation DNSEP 22/05/2014
## Protocole & attitude

### 1. Contexte : la Gare du Nord de Paris

* lieu que je pratique hebdomadairement ;
* lieu de cohabitation et d’antinomies :
	* public / privé (RATP / SNCF / Eurostar)
	* individu / masse
	* arrivées / départs
	* banlieu / Europe
	* classe populaire / classe aisée
	* attente / précipitation

Ce lieu me fascine et m’intrigue, je cherche à le comprendre. Mais ne pouvant l’appréhender dans son ensemble de par sa trop grande complexité, je le décompose en l’observant au travers de différents filtres.


### 2. Premier réflexe lorsque que l’on s’intéresse à quelque chose : recherche sur Google

* Web, Images, Vidéos, Maps, Actualités, Wikipédia, réseaux sociaux (Twitter, Instagram, Vine)
* différentes types de contenu coexistent, chacun révélant une facette de l’objet de notre recherche :
	* photos, plan, articles, documents historiques, tweets, vidéos, cartes, data, etc.
		

### 3. Collecte et tri des données

Je me place en observateur, je me restraint donc uniquement aux données existantes accessibles publiquement via le web — je ne crée pas moi-même des données supplémentaires.


### 4. Lecture et transformation de ces données

À partir des données récoltées, je réalise différents sous-projets, chacun cherchant à rendre compte d’une réalité liée à la Gare du Nord.
C’est l’ensemble des sous-projets qui constituent mon projet, créant une sorte de topologie, de « portrait multifacette » de ce lieu.

---

## Instragram #garedunord

### Input

1. **Recherche** par tag : #garedunord
2. **Observation** : émergence de « patterns », de sujets redonnants
3. **Collecte** : récupération et classement des images similaires

### Output

De là, plusieurs outputs sont possibles :

1. **3D** : obtention d’un volume 3D par analyse d’image (recoupement). Reconstruction d’un « espace collectif » à partir d’images isolées détournées produites par des individus aux comportements similaires.
2. **Composition** sous forme de grille rendant compte des différents points de vu photographiques des utilisateurs. Axe X : gauche/droite, axe Y : proximité/éloignement
3. **Programme Processing** permettant de naviguer en plein écran au sein de cette grille en fonction de la position du curseur de la souris à l’écran, à la façon de Google StreetView.

---

## Dataviz, horaires

### Input

**Collecte** des horaires de départ, du n° de voie, du type de train et de la destination de tous les trains partant de Gare du Nord sur l’ensemble d’une journée type de semaine, le tout de façon automatisée à l’aide d’un programme Processing.

### Output

**Représentation** audiovisuelle sous forme de vidéo à la manière d’une partition MIDI, rendant compte du rythme et du nombre de départs de trains depuis la Gare du Nord, en fonction de l’heure de la journée. Rendre visible l’invisible par l’accélération.

---

## Films, lieu de tournage

### Input

**Recherche** des films possédant des scènes tournées à la Gare du Nord
**Repérage** et isolement de ces scènes (cut)

### Output

**Montage** de ces scènes isolées sur une musique intutilée « Gare du Nord »

---

## Contenus éditoriaux

### Input

**Recherche** de contenus éditoriaux liées de près ou de loin à la Gare du Nord :
	- actualités
	- littérature
	- documentaires
	- articles
	- tweets

### Output

Montage et mise en page sous la forme d’un tabloid.
